%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>


\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\usepackage[backend=biber,style=apa]{biblatex}
\DeclareLanguageMapping{dutch}{dutch-apa}
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}

\academicyear{2023-2024}

% TODO: Werktitel
\title{Geautomatiseerde documentatie generatie met behulp van Large Language Modellen: Het genereren van duidelijke overzichten en informatieve beschrijvingen voor Python-projecten}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Max Milan}
\email{max.milan@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
% \supervisor[Co-promotor]{S. Beekman (Synalco, \href{mailto:sigrid.beekman@synalco.be}{sigrid.beekman@synalco.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{Documentatie, LLM, Large Language Modellen, Python, Project, Code Analyse}

\begin{document}

\begin{abstract}
Documentatie van een Python-project is belangrijk, maar het is een tijdrovende taak en het wordt vaak niet grondig gedaan.
Deze bachelorproef aan de HoGent onderzoekt het automatisch genereren van documentatie voor Python-projecten met behulp van Large Language Modellen.
Er wordt een tool ontwikkeld die de Python code en de relaties tussen de verschillende bestanden analyseert en op basis daarvan een overzichtelijke documentatie genereerd.
Er wordt gekeken naar hoe de documentatie van Python functies gebruikt kunnen worden voor het maken van een gehele samenvatting van het project.
Dit wordt gedaan op basis van huidige methoden om docstrings aan te maken en te gebruiken.
Deze informatie kan dan gegeven worden aan de Large Language Modellen om een samenvatting te genereren.

Er worden verschillende Python-projecten verzameld en geanalyseerd om te kijken hoe de documentatie gegenereerd kan worden.
Dan worden er LLMs getraind op basis van deze projecten en wordt er gekeken naar hoe de documentatie gegenereerd kan worden.
De gegenereerde documentatie kan dan vergeleken worden met de huidige documentatie van de projecten om dit te evalueren.
Ook zal er gevraagd worden aan enkele programmeurs om de documentatie te evalueren.

Op basis van deze feedback kan het model gefinetuned worden. Er kan gekeken worden naar de mogelijke verbeteringspunten zodat er uiteindelijk een betere documentatie van het project ontstaat.
Het resultaat is dat er een tool is die de documentatie van een Python-project kan genereren.
Dit resultaat maakt het mogelijk om de gegenereerde samenvatting van een Python-project te lezen. De lezer kan dan stukken gebruiken uit het project of er verder mee aan de slag gaan.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintec]

\end{document}